<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Ciao, Sono Marco!</title>
        <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/</link>
        <description>Recent content on Ciao, Sono Marco!</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        
        <atom:link href="https://marcomihaicondrache.github.io/it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        
        <item>
            <title>Com&#39;è fatta la cpu?</title>
            <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/post/how_the_cpu_is_made/</link>
            <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://marcomihaicondrache.github.io/it/post/how_the_cpu_is_made/</guid>
            <description>

&lt;h2 id=&#34;qual-è-il-suo-scopo&#34;&gt;Qual è il suo scopo ?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;È un dispositivo hardware il cui fine è quello di eseguire ed elaborare istruzioni a partire da un’architettura sotto il controllo del sistema operativo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;È detta unità &amp;ldquo;centrale&amp;rdquo; perché coordina in maniera centralizzata tutte le altre unità di elaborazione presenti nelle architetture hardware dei computer per la gestione delle varie periferiche interne o schede elettroniche (scheda audio, scheda video, scheda di rete), es. coprocessore e processore di segnale digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In base all&amp;rsquo;organizzazione della memoria si possono distinguere le seguenti due famiglie di CPU:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;con architettura di von Neumann, in cui i dati e le istruzioni risiedono nella stessa memoria (è dunque possibile avere codice automodificante). Questa architettura è la più comune, perché è molto semplice e flessibile.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;con architettura Harvard, in cui i dati e le istruzioni risiedono in due memorie separate. Questa architettura può garantire prestazioni migliori poiché le due memorie possono lavorare in parallelo riducendo le ale strutturali, ma è ovviamente molto più complessa da gestire. È tipicamente utilizzata nei DSP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-struttura&#34;&gt;La struttura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/img/architteture.gif&#34; alt=&#34;Cpu-structure&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una generica CPU contiene:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un&amp;rsquo;unità di controllo (anche nota con la sigla CU) che legge dalla memoria le istruzioni, se occorre legge anche i dati per l&amp;rsquo;istruzione letta, esegue l&amp;rsquo;istruzione e memorizza il risultato se c&amp;rsquo;è, scrivendolo in memoria o in un registro della CPU.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;un&amp;rsquo;unità aritmetica e logica (anche nota con l&amp;rsquo;acronimo ALU) che si occupa di eseguire le operazioni logiche e aritmetiche;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;I registri ovvero delle piccole memorie che servono alla cpu per eseguire le istruzioni:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;il registro &lt;strong&gt;PC&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Program Counter&lt;/em&gt;), che contiene l&amp;rsquo;indirizzo in memoria della prossima istruzione da eseguire;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;il registro &lt;strong&gt;MAR&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Memory Address Register&lt;/em&gt;) registra l&amp;rsquo;indirizzo della l&amp;rsquo;indirizzo della posizione di memoria che viene acceduta;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;il registro &lt;strong&gt;MDR&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Memory Data Register&lt;/em&gt;) Tutti i dati e le istruzioni che dalla memoria devono essere elaborati nel processore, transitano attraverso il registro MDR e solo successivamente da questo raggiungono gli opportuni registri per l&amp;rsquo;elaborazione vera e propria;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;il registro &lt;strong&gt;IR&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Instruction Register&lt;/em&gt;) Questo registro ha il compito di accogliere dalla memoria (attraverso il MDR), durante una fase di fetch, l&amp;rsquo;istruzione da eseguire, quella cioè puntata dal PC;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;registri &lt;strong&gt;generali&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;R1, R2..&lt;/em&gt;) Sono utilizzati per contenere i dati in transito per un&amp;rsquo;elaborazione: gli addendi di un&amp;rsquo;addizione che l&amp;rsquo;ALU sta per effettuare, il risultato di un calcolo che l&amp;rsquo;ALU ha effettuato, un indirizzo di memoria in cui si trova un dato che dovrà essere acceduto in seguito, ecc. Un numero elevato di tali registri conferisce maggiore flessibilità nella programmazione, ma complica la struttura del processore dal punto di vista architetturale.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Solitamente le dimensioni dei registri e dei bus e&amp;rsquo; uguale alla dimensione delle istruzioni che la cpu deve eseguire.
Per esempio se la cpu esegue istruzioni a 64bit i registri saranno di 8 byte (&lt;strong&gt;8 * 8 = 64&lt;/strong&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;l-esecuzione-di-un-istruzione&#34;&gt;L&amp;rsquo;esecuzione di un&amp;rsquo;istruzione&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caricamento dell&amp;rsquo;istruzione (Instruction Fetch) dalla memoria in base all&amp;rsquo;indirizzo fornito dai registri.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Decodifica (Operand Assembly): una volta che la &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Word&#34;&gt;word&lt;/a&gt; è stata prelevata, viene determinata quale operazione debba essere eseguita e come ottenere gli operandi, in base ad una funzione il cui dominio è costituito dai codici operativi (tipicamente i bit alti delle &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Word&#34;&gt;word&lt;/a&gt;) ed il codominio consiste nei brani di microprogramma da eseguire.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esecuzione (Execute) Viene eseguita l&amp;rsquo;istruzione: Nell&amp;rsquo;ultimo passo dell&amp;rsquo;esecuzione viene incrementato il PC: tipicamente di uno se l&amp;rsquo;istruzione non era un salto condizionale, altrimenti l&amp;rsquo;incremento dipende dall&amp;rsquo;istruzione e dall&amp;rsquo;esito di questa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-sincronizzazione&#34;&gt;La sincronizzazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La cpu per eseguire le istruzioni ha bisogno di essere sincronizzata con gli altri componenti del pc come per esempio con la memoria.
Di questo compito si occupa il clock.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il termine clock, In elettronica, indica un segnale periodico, generalmente un&amp;rsquo;onda quadra, utilizzato per sincronizzare il funzionamento dei dispositivi elettronici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La velocità o frequenza di clock è il numero di commutazioni tra i due livelli logici &amp;ldquo;0&amp;rdquo; e &amp;ldquo;1&amp;rdquo; che i circuiti all&amp;rsquo;interno di un&amp;rsquo;unità di calcolo o di un microprocessore sono in grado di eseguire nell&amp;rsquo;unità di tempo di un secondo, ed è espressa in cicli al secondo, o hertz, e suoi multipli; normalmente per eseguire un&amp;rsquo;istruzione o una semplice somma sono necessari più cicli di clock.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;informazioni&#34;&gt;Informazioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Questo Post è stato scritto da Marco Mihai Condrache.
Qui sotto le fonti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wikipedia.com&#34; title=&#34;Sito web di wikipedia&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; (Alcune parti del testo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La nostra mente e l&amp;rsquo;impegno 😊&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Speriamo che lo stile e il contenuto della pagina siano di gradimento dei professori e che possano usarle nelle loro spiegazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie per la lettura !&lt;/p&gt;
</description>
            
            <tag>32bit</tag>
            
            <tag>64bit</tag>
            
            <tag>how</tag>
            
            <tag>cpu</tag>
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Storia dei processori</title>
            <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/post/cpuhistory/</link>
            <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://marcomihaicondrache.github.io/it/post/cpuhistory/</guid>
            <description>

&lt;p&gt;Prima di cominciare a raccontare la storia dei processori è meglio chiarire il significato di quest’ultimo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;È un dispositivo hardware il cui fine è quello di eseguire ed elaborare istruzioni a partire da un’architettura sotto il controllo del sistema operativo e con una velocità determinata dalla frequenza di Clock che rappresenta una delle caratteristiche in termini di prestazioni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vuoi capire meglio come funziona un processore ?
Allora vai a vedere il &lt;a href=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/it/post/how_the_cpu_is_made&#34;&gt;post&lt;/a&gt; che abbiamo pubblicato a riguardo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo microprocessore nasce grazie al genio di un italiano: il fisico Federico Faggin, ingegnere Intel, sotto richiesta della BusiCom, interessata ad un sistema elettronico per la sua nuova calcolatrice da tavolo, creano il primo microprocessore della storia il 4004 con un’architettura a 4 bit.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;ANNO&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;DESCRIZIONE&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1823&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Il barone Jons Jackob Berzelius scopre il silicio (Si), che oggi è il componente base dei processori.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1903&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Nel 1903 Nikola Tesla brevettò i circuiti logici elettrici chiamati &amp;ldquo;cancelli&amp;rdquo;(Gates) o &amp;ldquo;interruttori&amp;rdquo;(Switchs).&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1947&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;John Bardeen, Walter Brattain e William Shockley inventano il primo transistor al Bell Laboratories il 23 dicembre 1947.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1948&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;John Bardeen, Walter Brattain e William Shockley brevettano il primo transistor nel 1948.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1956&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;John Bardeen, Walter Brattain e William Shockley hanno ricevuto il premio Nobel per la fisica per il loro lavoro sul transistor.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1958&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Il primo circuito integrato fu sviluppato per la prima volta da Robert Noyce di Fairchild Semiconductor e Jack Kilby di Texas Instruments. Il primo IC fu dimostrato il 12 settembre 1958.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1960&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;IBM ha sviluppato il primo impianto automatico di produzione in serie per transistor a New York nel 1960.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1968&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Intel Corporation è stata fondata da Robert Noyce e Gordon Moore nel 1968.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1969&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;AMD (Advanced Micro Devices) è stata fondata il 1 maggio 1969.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1971&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Intel con l&amp;rsquo;aiuto di Federico Faggin introdusse il primo microprocessore, Intel 4004 il 15 novembre 1971. Il 4004 aveva 2.300 transistor, eseguiva 60.000 OPS (operazioni al secondo), indirizzava a 640 byte di memoria e costava $ 200,00.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;prima-dei-processori&#34;&gt;Prima dei processori&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;prima-del-1945&#34;&gt;Prima del 1945&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;I sistemi di elaborazione erano principalmente meccanici.
Le macchine potevano eseguire sono le operazioni elementari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell&amp;rsquo;Ottocento nascono le macchine programmabili cioè sistemi di elaborazione che potevano automatizzare un processo in base alle richieste dell&amp;rsquo;utente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negli anni 40&amp;rsquo; si passo ai relè che rappresentavano i numeri binari 0/1 ma possedevano ancora parti meccaniche&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un esempio di calcolatore meccanico lo si può trovare qui sotto

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/aDN4s8ElxqE&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;dal-45-al-75&#34;&gt;Dal 45&amp;rsquo; al 75&amp;rsquo;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Inizia la produzione commerciale di macchine basate su tubi a vuoto, che però sono molto semplici e richiedono l&amp;rsquo;uso del linguaggio macchina (strettamente dipendente dalla macchina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare il &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Transistor&#34; title=&#34;Definizione di transistor&#34;&gt;transistor&lt;/a&gt;: più piccolo, più risparmioso e più veloce.
Iniziano a comparire i linguaggi di alto livello.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;legge-di-moore&#34;&gt;Legge di Moore&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il massimo numero di transistor integrabili su un singolo circuito raddoppia ogni &lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;24&lt;/sub&gt; mesi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dal 1971 l&amp;rsquo;evoluzione dei processori continuò senza sosta sino ad arrivare e quelli odierni.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;federico-faggin&#34;&gt;Federico Faggin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/img/federico_faggin.jpeg&#34; alt=&#34;Federico-Logo&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nato a Vicenza nel 1941 è un fisico, inventore e imprenditore italiano naturalizzato statunitense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partecipò al programma per la creazione dell’Intel 4004 e dei relativi successori. Fu anche lo sviluppatore della MOS, una tecnologia che permise la creazione dei primi processori e memorie EPROM e RAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel 74’ fondò e diresse la Zilog, una ditta specializzata nella produzione di microprocessori.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;oggi&#34;&gt;Oggi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Con il passare del tempo l’evoluzione dei processori avanzò sempre di più sino ad arrivare a quelli odierni molto performanti e in grado di eseguire numerose istruzioni complesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono capaci di eseguire fino a 5000 operazioni al secondo l’equivalente di 5Ghz e con un numero di core che vanno dai 2 ai 32 cioè ‘le parti del processore’ che possono eseguire più operazioni contemporaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le due aziende che competono di più in questo settore sono Amd e Intel che creano processori da oltre 30 anni.
Nonostante siano state fondate a un anno di differenza riescono entrambe a produrre ottimi processori (A nostro parere la Intel li fa meglio 😆)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;intel&#34;&gt;Intel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/img/intel-meet.jpg&#34; alt=&#34;Intel-CES-Image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;Intel Corporation&lt;/strong&gt; è un azienda statunitense fondata nel 1968 con sede Santa Clara (California)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attualmente produce dispositivi a semiconduttore, microprocessori, componenti di rete, chipset per motherboard (scheda madre), chip per schede video e molti altri circuiti integrati, ed è considerata una delle più importanti nel settore.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;amd&#34;&gt;Amd&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/img/amd-meet.jpg&#34; alt=&#34;Amd-Image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Advanced Micro Devices, Inc. (abbreviato AMD) è una multinazionale statunitense produttrice di semiconduttori con sede a Sunnyvale, California. È uno dei leader mondiali nella produzione di CPU per il mercato consumer, workstation e server; di chip grafici integrati e discreti dopo la fusione con ATI oltre che di chipset.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si classifica seconda al mondo nella produzione di microprocessori con architettura x86 dopo Intel; mentre nella produzione di chip grafici ad agosto 2015 si trova in terza posizione (con quota di mercato del 10,7%) preceduta da Intel (75,2%) e da NVIDIA (14,1%) . Nel 2009, AMD si è classificata al nono posto tra i produttori di semiconduttori in termini di entrate annue&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ma-i-processori-degli-smartphone&#34;&gt;Ma i processori degli smartphone ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/img/proc-smartphone.jpg&#34; alt=&#34;Proc-smartphone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I processori di cui abbiamo parlato fin&amp;rsquo;ora sono principalmente presenti nei pc.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando si parla di processori per smartphone si parla generalmente di architettura &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Architettura_ARM&#34;&gt;&lt;strong&gt;ARM&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. La società inglese detiene infatti il 95% del mercato globale e i suoi processori (che in realtà sono SoC ovvero &lt;em&gt;System-on-a-Chip&lt;/em&gt;) vengono utilizzati non solo negli smartphone ma anche in molte altre categorie di prodotti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ARM non produce in proprio i processori per smartphone e per gli altri dispositivi ma concede ad altre aziende, i diritti di licenza per realizzare in massa i SoC progettati e sviluppati in laboratorio.
Qualcomm, MediaTek, Samsung, HiSilicon (quest&amp;rsquo;ultima direttamente controllata da Huawei), Apple, NVidia e Texas Instruments sono solo alcune delle tantissime aziende che utilizzano la proprietà intellettuale ARM per realizzare fisicamente i processori.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualcomm:&lt;/strong&gt; quelli di questa azienda basata negli Stati Uniti sono i processori smartphone più amati in assoluto nel mondo Android, e si chiamano Snapdragon. Vengono spesso preferiti per le loro prestazioni migliori della concorrenza e perchè sono i più adatti al modding.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MediaTek:&lt;/strong&gt; questi processori smartphone sono invece molto diffusi tra gli smartphone economici con Android, e il campo in cui prevalgono è quello dei dispositivi low cost. Nella fascia alta MediaTek è stata schiacciata dalla concorrenza di Qualcomm: il vantaggio dei dispositivi con processori di questo brand è il fatto che costano in generale di meno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apple:&lt;/strong&gt; i processori smartphone di Apple, prodotti fisicamente in prevalenza da TSMC, sono presenti esclusivamente sugli iPhone e sugli iPad di Apple. Sono sempre potentissimi perchè vengono realizzati tutti per essere di fascia alta, e non hanno mai avuto prestazioni scadenti.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Samsung:&lt;/strong&gt; questi processori smartphone invece si trovano sui dispositivi Samsung Galaxy e si chiamano Exynos, ma occasionalmente Samsung potrebbe collaborare con altre aziende per inserirli sui loro terminali. E’ già successo ad esempio con diversi smartphone Meizu. Samsung produce processori smartphone sia di fascia economica che top di gamma: i primi potete trovarli su terminali delle serie Galaxy J e A, i secondi sui Galaxy S e Note.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Huawei:&lt;/strong&gt; si chiamano Kirin i processori smartphone di Huawei, e si trovano sui dispositivi Huawei e Honor. Anche in questo caso ce ne sono di fascia economica e alta, ma al momento non sono presenti su altri dispositivi oltre a quelli sopra citati.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;fermati-un-momento-hahahugoshortcode-0xc420af0000-3-hbhb&#34;&gt;Fermati un momento ✋&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uh se sei arrivato fino a questa parte vuol dire che l&amp;rsquo;articolo ti interessa molto !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima di andartene che ne pensi di guardare anche questi due interessanti post?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Microprocessori_Intel&#34;&gt;Lista dei processori Intel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Microprocessori_AMD&#34;&gt;Lista dei processori Amd&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;informazioni&#34;&gt;Informazioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Questo Post è stato scritto da Marco Mihai Condrache e Giacomo D&amp;rsquo;Aronco.
Qui sotto le fonti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wikipedia.com&#34; title=&#34;Sito web di wikipedia&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; (Alcune parti del testo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.computerhope.com&#34;&gt;ComputerHope&lt;/a&gt; (Le informazioni della tabella)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tech4d.it&#34;&gt;Tech4d&lt;/a&gt; (Lista dei processori mobile)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La nostra mente e l&amp;rsquo;impegno 😊&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Speriamo che lo stile e il contenuto della pagina siano di gradimento dei professori e che possano usarle nelle loro spiegazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie per la lettura !&lt;/p&gt;
</description>
            
            <tag>amd</tag>
            
            <tag>intel</tag>
            
            <tag>history</tag>
            
            <tag>cpu</tag>
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Su di me</title>
            <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/about/</link>
            <pubDate>Sat, 14 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://marcomihaicondrache.github.io/it/about/</guid>
            <description>

&lt;h1 id=&#34;hey-tu&#34;&gt;Hey tu&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mi chiamo &lt;strong&gt;Marco Mihai Condrache&lt;/strong&gt; e mi piace progettare, creare applicazioni e siti web in particolare con Flutter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adoro il material design di Google e tutte le mie app e pagine web sfruttano le sue linee guida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora ho 16 anni e spero davvero in futuro di trovare un buon lavoro e migliorare le mie conoscenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel mio tempo libero faccio sport e leggo alcuni libri, ma certamente gioco ai videogiochi :)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;le-mie-abilità&#34;&gt;Le mie abilità&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sono bravo con:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;design&#34;&gt;Design&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Adobe XD&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;development&#34;&gt;Development&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;HTML5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Javascript&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dart&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Java&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PHP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Xml&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sql&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hugo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bulma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bootstrap 4&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flutter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UML (Sto imparando)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Copyright</title>
            <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/terms/</link>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://marcomihaicondrache.github.io/it/terms/</guid>
            <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tema creato da &lt;a href=&#34;https://twitter.com/panr&#34;&gt;panr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alcune parti provengono da &lt;a href=&#34;https://github.com/rhazdon&#34;&gt;rhazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hostato su &lt;a href=&#34;https://github.com&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Powered by &lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34;&gt;Hugo (Engine)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Creato e modificato da &lt;a href=&#34;https://marcomihaicondrache.github.io/&#34;&gt;Marco Mihai&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Home</title>
            <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/home/</link>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://marcomihaicondrache.github.io/it/home/</guid>
            <description></description>
            
        </item>
        
        <item>
            <title>Progetti</title>
            <link>https://marcomihaicondrache.github.io/it/archive/</link>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>https://marcomihaicondrache.github.io/it/archive/</guid>
            <description></description>
            
        </item>
        
    </channel>
</rss>
